<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<metadata
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<dc:title>Lavorare Stanca</dc:title>
<dc:creator>Cesare Pavese</dc:creator>
<dc:subject>Raccolta poetica</dc:subject>
<dc:subject>Lavorare stanca</dc:subject>
<dc:description>L'autore cerca di darci una sua visione del mondo che lo circonda filtrandolo attraverso una sua personale visione fortemente condizionata da una lettura ermetica. Nella prima sezione intitolata gli Antenati si avvertono i temi e gli spunti che saranno poi quelli della sua narrativa e che sono già fissati nella poesia di apertura dell'intera raccolta, "Mari del Sud", dove i motivi centrali sono il ritorno alle Langhe del cugino dopo aver fatto fortuna e il ritorno al periodo felice dell'infanzia del poeta stesso. Si delinea quindi già la tipica dualità pavesiana tra campagna e città sinonimi di infanzia e maturità. La prima intesa come momento magico e la seconda come segno di senso di colpa e fallimento. Il tema del silenzio e della solitudine che arriva alla incomunicabilità si avverte già nella passeggiata che il poeta e il cugino fanno sulle colline nell'ora del crepuscolo mentre la figura del cugino, così sicuro di sé, amante dell'avventura ma anche gran lavoratore, è, come scrive Michele Tondo "... prima delineazione della figura dell'antagonista, emblematica di quella "maturità" che è tutto e che Pavese sembra sempre inseguire". Nelle altre poesie della sezione prende consistenza il tema della collina, luogo tra i più significativi per Pavese, dove il ragazzo ha ricevuto i suoi primi insegnamenti sul mondo. Le situazioni preferite sono quelle che possono essere definite mitiche, come i riti dei contadini, la primaria violenza delle passioni, la sessualità, il sangue e la morte. Il linguaggio delle poesie di questa prima sezione è di un esasperato realismo, quasi a voler dimostrare il proprio antiliricismo, che viene spezzato dall'ultima poesia del gruppo intitolata "La notte" che possiede "una purezza elegiaca straordinaria"</dc:description>
<dc:publisher>Solaria, Firenze 1936</dc:publisher>
<dc:contributor>Alessandro Sardone</dc:contributor>
<dc:date>1936</dc:date>
<dc:type>Text</dc:type>
<dc:format>HTML</dc:format>
<dc:identifier xsi:type="SBN">9788858409527</dc:identifier>
<dc:language>italiano</dc:language>
<dc:coverage>1900</dc:coverage>
<dc:rights>Free access</dc:rights>

</metadata>